「川習會」前夕 港媒：台灣不過是美國的一枚棋子

2017年04月6日 18:47

▲去年底「川蔡通話」，一度引發國際關注。（圖／達志影像／美聯社）

大陸中心／綜合報導

港媒《大公網》發表評論指稱，面對即將展開的「川習會」，台灣特別關注席間是否論及「台海議題」，甚至直言「沒有提到台灣就是好消息」。這種現象反映出台灣只是華府的棋子，始終擔心被美方出賣卻又無法擺脫困境，相較去年底「川蔡通話」時的意氣風發，如今只能看著兩個大人說話卻有苦難言，質疑為何不願擺脫淪為棋子的命運？

以下為《「習特會」將登場 台當局患得患失》原文：

「習特會」即將在美國佛羅裡達州海湖莊園登場。這是美國總統特朗普上任後首次與中國國家主席習近平會面，備受各界矚目，尤其牽動台灣方面敏感的政治神經，擔心「中美元首會面發表不利台灣的言論」。相較去年底「特蔡通話」後台灣方面雀躍不已，此刻在「習特會」前夕的心情猶如跌落低谷。這種患得患失的感覺正正反映了台灣不過是華府的一枚棋子，在中美關係的大局下始終處於被動角色，因而常常忐忑不安，害怕被美國「出賣」。

民進黨當局迄今不承認「九二共識」、不認同兩岸同屬一個中國，導致兩岸聯繫溝通機制停擺，兩岸關係陷入僵局，並盤算依靠美國的力量，抵抗來自中國大陸的壓力。而行事風格有別於歷屆美國總統的特朗普也確實曾經帶給台灣方面一絲希望的曙光。去年12月候任總統特朗普打破美國三十多年的外交慣例，與台當局領導人蔡英文直接通電話，事後還屢屢挑戰「一中政策」，當時甚至有人預言「美台將會『復交』」。

但今年1月特朗普正式就職後，中美關係峰迴路轉。春節期間特朗普來信就元宵節和中國農曆雞年向中國人民致以節日祝福，爾後與習近平通電話時表示堅持奉行一個中國政策。這標誌著特朗普政府已回到傳統的美國對華戰略軌道上來。正如中國社科院台研所副所長朱衛東指出，中國大陸、台灣和美國三邊的架構很穩定，不會發生根本性的重大變化。言下之意，即華府不會改變一個中國政策，蔡英文政府不要妄想美國會支持「台獨」路線。
▼「川蔡談話」。（圖／本報示意圖）

從「特蔡通話」到即將舉行的「習特會」，特朗普從質疑到承認「一中政策」，其態度之轉變，一方面反映了中國引導和塑造中美關係的能力，使特朗普意識到台灣問題是中國核心利益而絕對不能碰，「一中政策」沒有任何妥協的餘地；另一方面也顯示了特朗普根本就是把台灣當作棋子，「呼之則來，揮之則去」。特朗普雖然是「政治素人」，但卻是精明的生意人，不可能不知道中美對抗，只會造成雙輸局面。但為了增加與中國談判的籌碼，於是擺出強硬陣勢，企圖先發制人，而攸關中國核心利益的台灣問題無疑成為特朗普最重要的籌碼之一，以至其抓住未上任前的「灰色地帶」，破天荒地與蔡英文通電話。由此也給台灣方面造成錯覺，以為特朗普真的「不按牌理出牌」。

「習特會」是否談及台灣問題，目前不得而知，但台當局頗為緊張。陸委會表示密切關注，還說「若沒有提及台灣，那將是好消息」。

其實，不論「習特會」有否觸及台海局勢，特朗普政府明確承認一個中國政策已是不爭的事實。台當局與其把自己的命運交給華府、看美國臉色，為何不切實改善兩岸關係，擺脫淪為棋子的命運呢？

▼川習會將於「水棕櫚海灘度假村」(Eau Palm Beach Resort and Spa)舉行。（圖／路透社）

係呀
但香港更加係中國嘅棋子，寧願做美國嘅棋啦

港媒

做美國隻棋幾好呀
有價值先做到棋

大公網